% 年度 2001
% 出題 0071 九州工業大学
% 検索キーワード  複素数平面 高次方程式
% 科目 数Ｂ

\documentclass[fleqn]{jarticle}
\usepackage{hako}
\usepackage{emathPh}
\usepackage{emathMw}
\usepackage[debug]{emathAe}

\begin{document}
\hakosyokika
\openHakoKaiFile
\begin{mawarikomi}{}{\footnotesize
  \begin{zahyou}[ul=15mm,yokozikukigou=実軸,tatezikukigou=虚軸](%
  -1.3,1.7)(-1.5,1.5)
  \rtenretu{[$z_1$]Zi(1,0)[ne];
    [$z_2$]Zii(1,72)[ne];
    [$z_3$]Ziii(1,144)[nw];
    [$z_4$]Ziv(1,-144)[sw];
    [$z_5$]Zv(1,-72)[se]}
  \kuromaru{\Zi;\Zii;\Ziii;\Ziv;\Zv}
  \Put{(1,0)}[se]{1}
  \Put{(-1,0)}[sw]{$-1$}
  \Put{(0,-1)}[sw]{$-i$}
  \Put{(0,1)}[nw]{$i$}
  \En\O{1}
\end{zahyou}}
複素数$z$は5次方程式$z^5=1$の解で，$z\neqq 1$であるものとする。
このとき，$z$は4次方程式\Hako'z^4+z^3+z^2+z+1=0'を満たし，
この方程式を$z^2$で割ると，$w=z+\bunsuu{1}{z}$の値は2次方程式
\Hako'w^2+w-1=0'を満たす。したがって，$z+\bunsuu{1}{z}$の値は
\Hako'\bunsuu{-1-\sqrt5}{2}'または\Hako'\bunsuu{-1+\sqrt5}{2}'と求まる。
\\
方程式$z^5=1$の解$z_1$, $z_2$, $\cdots$, $z_5$が複素数平面上で
図の位置にあるとすると，
\[ z_2=\conj{z_5},~z_2z_5=1 \]
が成り立つので，
\[ \cos\bunsuu{2\pi}{5}=\cos72\Deg=\bunsuu{1}{2}(z_2+z_5)
=\Hako'\bunsuu{-1+\sqrt5}{4}' \]
となり，これを使うと，単位円に内接する正五角形の
一辺の長さが\Hako'\sqrt{\bunsuu{5-\sqrt5}{2}}'と求まる。

解$z_2$の実部は\Hako'\bunsuu{-1+\sqrt5}{4}', 
虚部は\Hako'\sqrt{\bunsuu{5+\sqrt5}{8}}'となる。
\end{mawarikomi}
\closeHakoKaiFile
\begin{Kaitou}
\HakoKaiKata{t}
%\HakoKaiSityuu[1.25zh]{2zh}
\HakoKaivphantom{$\sqrt{\bunsuu{5+\sqrt5}{8}}$}
\inputHakoKaiFile
\end{Kaitou}
\end{document}
